\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{listings}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[scaled=.95]{helvet}% helvetica as the origin of arial
\usepackage[helvet]{sfmath}    % for the mathematical enviroments
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\lstset{showstringspaces=false}
%% ETH beamer theme
% Options: [default]
%   itemsblack/[itemsblue]: change color of bullets etc. to black/blue in
%   itemize style environments
%   [titlesblack]/titlesblue: change color of frame titles/subtitles to
%   black/blue
% \usetheme[itemsblack,titlesblack]{eth}
\usetheme{eth}

%% Theme uses ETH blue color by default. Can be changed to any color using this
%% command: 
\setbeamercolor{structure}{fg=ETHred}

%% Mandatory variables
\author{Filipe Saraiva}
\title{JADE -- Introdução, Plataforma e Agente Básico}
\subtitle{Sistemas Multiagentes}
\institute{UFPA}
\date{\today}

\begin{document}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Introdução}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
 Neste módulo daremos início ao aprendizado de programação de sistemas
 multiagentes utilizando o framework JADE.
 \newline\newline
 \textbf{JADE} é uma sigla para \textbf{J}ava \textbf{A}gent
 \textbf{DE}velopment, portanto é uma tecnologia de programação que utiliza
 Java como base.
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
 A utilização de JADE facilita sobremaneira a programação de sistemas
 multiagentes pois as principais funcionalidades desse tipo de programação
 estão abstraídas e disponíveis na plataforma, tais como:
 \begin{itemize}
  \item A própria instanciação de agentes;
  \item Comunicação entre agentes;
  \item O desenvolvimento de comportamentos para os agentes;
  \item Gerenciamento da plataforma de sistemas multiagentes;
  \item ...
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
 Há muito material disponível sobre JADE que deve ser consultado para o melhor
 entendimento da plataforma. Segue abaixo uma lista com alguns deles:
 \begin{itemize}
  \item Site: \url{http://jade.tilab.com/}
  \item Tutoriais: \url{http://jade.tilab.com/documentation/tutorials-guides/}
  \item Tutorial em português: \url{http://jade.cselt.it/doc/tutorials/noEnglish/ManualJadePortuguese.pdf}
  \item Lista de discussão: \url{http://jade.tilab.com/support/mailing-list/}
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
 Nos demais slides dessa aula serão apresentados os seguintes conceitos:
 \begin{itemize}
  \item História do JADE;
  \item Características da plataforma;
  \item Como executar o JADE;
  \item Instânciação básica de agentes em JADE.
 \end{itemize}
\end{frame}

\section{História}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{História}
 O desenvolvimento da plataforma JADE foi iniciado no final dos anos 90 pela
 Telecom Itália, com a motivação de validar a especificação de multiagentes
 FIPA.
 \newline\newline
 No início não havia a intenção de desenvolver uma plataforma por si, mas após
 receber investimentos de pesquisa da União Europeia e mostrar que o projeto
 estava sendo bem desenvolvido, foi decidido criar um framework completo que
 fosse simples de utilizar e que fosse amplamente disponibilizado para os
 interessados.
\end{frame}

\begin{frame}{História}
 Assim, a primeira versão de JADE foi lançada em 2000 seguindo a licença LGPL.
 \newline\newline
 Com o interesse crescente na plataforma, em 2003 foi fundada a JADE Governing
 Board, uma organização formada por um consórcio de empresas com interesse no
 desenvolvimento do framework. Entre essas empresas, além da Telecom Itália,
 estão presentes também a Motorola, France Telecom R\&D, Profactor GmbH, entre
 outras.
\end{frame}

\section{Instalação e Execução}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Instalação}
 A página de obtenção do JADE é \url{http://jade.tilab.com/download/jade/}.
 \newline\newline
 Após concordar com os termos da licença LGPL, o usuário será direcionado para
 a página de download.
 \newline\newline
 JADE é distribuído em diferentes pacotes que contém diferentes conteúdos, com
 alguns deles trazendo exemplos, documentação, e mais.
\end{frame}

\begin{frame}{Instalação}
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.46]{jade-distribution.png}
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Instalação}
 Sugere-se o download do arquivo \textbf{jadeBin}, que é uma versão minimalista
 que só contém o arquivo da biblioteca em si, a licença e um README.
 \newline\newline
 JADE é distribuído como um arquivo Java Archive, o conhecido \textbf{.jar}. O
 nome do arquivo é \textbf{jade.jar} e está na pasta \textbf{lib} do arquivo
 baixado.
\end{frame}

\begin{frame}{Execução}
 Para executar o JADE é necessário ter a versão 1.5 ou superior do Java
 instalada.
 \newline\newline
 É necessário adicionar o \textbf{jade.jar} no Classpath do sistema operacional.
 Outra possibilidade é passar o caminho para jade.jar como argumento da opção
 \textbf{cp} quando invocar o Java pela linha de comando.
\end{frame}

\begin{frame}{Execução}
 Utilizando a segunda alternativa, fazemos:
 \begin{center}
  \textit{java -cp jade.jar jade.Boot -gui}
 \end{center}
 O comando acima irá lançar a plataforma JADE. Mensagens serão impressas no
 terminal e uma janela da plataforma será aberta.
\end{frame}

\begin{frame}{Execução}
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.45]{terminal-jade.png}
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Execução}
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.5]{janela-jade.png}
 \end{center}
\end{frame}

\section{Arquitetura}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Arquitetura}
 Nessa seção serão explanados alguns conceitos da arquitetura da plataforma
 JADE, de forma a explicar alguns conceitos e como a plataforma funciona.
 \newline\newline
 Ao lançar a plataforma JADE, é possível verificar que existem os seguintes
 elementos visíveis na janela da plataforma:
 \begin{itemize}
  \item AgentPlatforms;
  \item 192.xxx.xxx.xxx:xxxx/JADE;
  \item Main-Container;
  \item ams@...;
  \item df@...;
  \item rma@...
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Arquitetura}
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.5]{janela-jade-expandida.png}
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Arquitetura}
 Quando o usuário executa o JADE utilizando o comando descrito anteriormente,
 uma plataforma JADE é lançada.
 \newline\newline
 Na interface gráfica, é possível verificar quais plataformas estão ativas. No
 menu lateral, essa informação é apresentada como ``AgentPlatforms''. Para o
 exemplo, há apenas uma sendo executada, que é identificada pelo endereço IP da
 mesma (no caso, o \textbf{192.xxx.xxx.xxx:xxxx/JADE}).
\end{frame}

\begin{frame}{Arquitetura}
 Entretanto, é possível distribuir o JADE em diversas máquinas a partir de
 apenas uma plataforma.
 \newline\newline
 JADE também é composto por \textbf{containers} de agentes que podem ser
 distribuídos pela rede.
 \newline\newline
 Containers são processos Java providos por JADE que contém todos os serviços
 necessários para executar agentes.
 \newline\newline
 No lançamento da plataforma, um container inicial é criado contendo os agentes
 \textbf{ams}, \textbf{df} e o \textbf{rma}. Veremos mais sobre eles à frente.
\end{frame}

\begin{frame}{Arquitetura}
 Após a plataforma ser lançada, é possível lançar apenas containers, inclusive
 em outras máquinas, utilizando a opção \textbf{-container} e passando como
 argumento o IP onde a plataforma principal está rodando.
 \begin{center}
  \textit{java -cp jade.jar jade.Boot -container ENDEREÇO\_IP\_PLATAFORMA}
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Arquitetura}
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.5]{distribuida-jade.png}
  Plataforma distribuída utilizando JADE
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Arquitetura}
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.5]{janela-jade-containers.png}
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Arquitetura}
 Os elementos que aparecem na expansão dos containers são os \textbf{agentes}
 que habitam aqueles containers.
 \newline\newline
 Cada agente tem um \textbf{Nome Local} e vivem em uma plataforma. A combinação
 de ambos é o \textbf{Nome Global}, ou \textit{Agent Identifier} (AID) que é a
 informação apresentada na janela do JADE. Essa informação tem o seguinte
 formato:
 \begin{center}
  nome\_local@plataforma
 \end{center}
 Cabe lembrar que essa informação é essencial para a troca de mensagens entre os
 agentes.
\end{frame}

\begin{frame}{Arquitetura}
 Os agentes instânciados automaticamente com a plataforma são o \textbf{ams},
 \textbf{df} e o \textbf{rma}.
 \newline\newline
 O \textbf{ams} é o \textit{Agent Management System}, responsável por gerenciar
 toda a plataforma. Novos agentes devem se cadastrar com o ams para obterem
 AIDs, bem como atualizarem informações sobre seus ciclos de vida.
\end{frame}

\begin{frame}{Arquitetura}
 O \textbf{df} é o \textit{Directory Facilitator}, responsável pelo serviço de
 ``páginas amarelas'' -- ele recebe cadastros de tarefas por agentes e retorna
 o nome de agentes que desempenham determinada tarefa.
 \newline\newline
 Para finalizar, o \textbf{rma} é um agente responsável por apresentar a janela
 da plataforma executada no Main Container.
\end{frame}

\section{Exemplo -- HelloAgent e WhoAmIAgent}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{HelloAgent}
 Nessa seção será apresentada uma implementação básica de agente que servirá
 apenas para lançá-lo e imprimir algumas informações na tela -- um típico Hello
 World mas em estilo de agentes.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{HelloAgent}
 \lstinputlisting[language=java]{HelloAgent.java}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{HelloAgent}
 O código anterior nos mostra o seguinte:
 \begin{lstlisting}[language=java]
  import jade.core.Agent;

  public class HelloAgent extends Agent{
 \end{lstlisting}
 Nas duas linhas anteriores, temos a importação da classe \textbf{Agent},
 presente no pacote \textbf{jade.core} do JADE. Essa classe é a classe abstrata
 base para desenvolver agentes nessa plataforma.
 \newline\newline
 Assim, todas as classes que forem codificar agentes herdarão de \textbf{Agent},
 como ocorre na linha subsequente.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{HelloAgent}
 O código anterior nos mostra o seguinte:
 \begin{lstlisting}[language=java]
  protected void setup(){
    System.out.println("Hello World," +
        " I am an agent!");
  }
 \end{lstlisting}
 A classe \textbf{Agent} tem um método que deve ser reimplementado por quem
 herdar dela, o método \textbf{setup} que será executado no momento da
 instânciação do agente. Esse método serve para configurar o agente, adicionando
 comportamentos e outras funcionalidades.
\end{frame}

\begin{frame}{HelloAgent}
 Passamos então para a execução do agente. Para tanto, vamos primeiro compilar a
 classe. Utilizando a linha de comando, faz-se:
 \begin{center}
  \textit{javac -cp jade.jar HelloAgent.java}
 \end{center}
 Isso irá gerar o \textbf{HelloAgent.class}. Lembre-se de configurar o jade.jar
 para o Classpath, já que precisamos dessa biblioteca para compilar corretamente
 o nosso agente.
\end{frame}

\begin{frame}{HelloAgent}
 Com ele em mãos, vamos lançar a plataforma junto com esse agente. Façamos:
 \begin{center}
  \textit{java -cp ``jade.jar:.'' jade.Boot -gui -agents hello:HelloAgent}
 \end{center}
 De diferente da execução da plataforma somente temos uma modificação na opção
 \textbf{cp}. Como precisaremos de mais bibliotecas disponíveis (o HelloAgent
 compilado), colocamo-as na respectiva opção.
 \newline\newline
 Outra opção adicionada é a \textbf{-agents} que serve para listarmos os agentes
 que serão lançados.
\end{frame}

\begin{frame}{HelloAgent}
 Analisando especificamente essa opção:
 \begin{center}
  \textit{-agents hello:HelloAgent}
 \end{center}
 Após \textbf{-agents} é esperado uma lista de agentes para instanciação. O
 formato do comando para instânciar o agente é \textit{nome\_local:Classe}. No
 caso, portanto, nosso agente se chamará \textit{hello} e será uma instância da
 classe \textit{HelloAgent}.
\end{frame}

\begin{frame}{HelloAgent}
 Analisando especificamente essa opção:
 \begin{center}
  \textit{-agents hello:HelloAgent}
 \end{center}
 Após \textbf{-agents} é esperado uma lista de agentes para instanciação. O
 formato do comando para instânciar o agente é \textit{nome\_local:Classe}. No
 caso, portanto, nosso agente se chamará \textit{hello} e será uma instância da
 classe \textit{HelloAgent}.
\end{frame}

\begin{frame}{HelloAgent}
 Vamos portanto executar o agente e ver o que acontece:
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.5]{execucao-agente.png}
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{WhoAmIAgent}
 Vamos agora executar um outro agente que nos apresentará seu nome local e nome
 global. Chamaremos esse agente de WhoAmIAgent.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{WhoAmIAgent}
 \lstinputlisting[language=java]{WhoAmIAgent.java}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{WhoAmIAgent}
 O código anterior lembra muito o código do agente HelloAgent. Destacamos as
 seguintes linhas:
 \begin{lstlisting}[language=java]
  System.out.println("My local name: " +
    this.getAID().getLocalName());
  System.out.println("My global name: " +
    this.getAID().getName());
 \end{lstlisting}
 Nessas linhas há a chamada para \textbf{getAID()}. Lembramos que \textbf{AID} é
 o \textit{Agent Identifier}, no caso de JADE um atributo Java presente na
 classe \textbf{Agent}. A partir do \textbf{AID} é possível pegar os nomes
 locais e globais do agente.
\end{frame}

\begin{frame}{WhoAmIAgent}
 Vamos testar esse agente. Primeiro, compilamo-o:
 \begin{center}
  \textit{javac -cp jade.jar WhoAmIAgent.java}
 \end{center}
 E em seguida executamo-os.
 \begin{center}
  \textit{java -cp ``jade.jar:.'' jade.Boot -gui -agents who:WhoAmIAgent}
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{WhoAmIAgent}
 O resultado da execução é:
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.5]{whoamiagent.png}
 \end{center}
\end{frame}

\section{Conclusões}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Conclusões}
\begin{itemize}
 \item JADE é um framework Java voltado para o desenvolvimento de agentes e
 sistemas multiagentes;
 \item Nessa apresentação foram vistos a história, a plataforma, como
 executá-la, e algumas características;
 \item Também foram vistos os primeiros exemplos de agentes simples, um
 Hello World em agente e um WhoAmI para imprimir os nomes do agente.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\end{document}
